%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{subcaption} 

\title{Extrapolace videa pomocí Deep Voxel Flow}

\author{Filip Kofroň}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{kofrofil@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
Stejně jako interpolace je extrapolace videa způsobem doplnění chybějících snímků. Důvody chybějících snímků, kde je extrapolace vhodným kandidátem pro nápravu, mohou být např. výpadky snímků u streamovaného videa online či pomalém realtime renderingu u her. Ty jsou problematické nejen kvůli výpadku snímků ale i v jejich odezvě. Pokud by se ve hrách použila pouze interpolace, byl by nejnovější snímek opožděn. Při použití extrapolace máme šanci dodat snímek dříve než je ho schopna poskytnout grafická karta.

Cílem je předpovědění následujícího snímku ze dvou předcházejících. Vzhledem k tomu, že interpolace je podobným problémem jako extrapolace, tato práce využívá metodu založenou na \emph{Deep Voxel Flow} \cite{deep_voxel_flow}, která se místo trénování přímé (složitější) syntézy obrazu soustředí jen na tok obrazu.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}
Jako trénovací a testovací data tato práce používá \emph{UCF101 - Action Recognition Data Set} \cite{ucf101_dataset}. Tento dataset videí je dostatečně kompaktní pro snadné zpracovaní a obsahuje velké množství různých činností.

Ačkoliv je původní dataset možné celý obsáhnout v RAM, následné zpracovávání videa pro vstup online je přílis pomalé pro opakované trénování a experimentování. Proto byl dataset předem rozdělen do skupin obsahujících 3 následující snímky jdoucí po sobě v JPEG formátu. Tyto snímky byly dále profiltrovány podle rozdílnosti tak, aby po sobě jdoucí snímky nebyly příliš stacionární - nevhodné pro učení predpokládaného pohybu. Vzhledem k tomu, že ve snímcích videí tohoto datasetu je spousta stacionárních oblastí, se není třeba obávat, že by natrénovaný model nezvládal stacionarní snímky.

Jednotlivé trojice snímků jsou rovnoměrně rozdělěny do 1024 skupin tak, aby v každé skupině bylo co nejvíce zástupců původních videí. Cílem je zamezit dočasnému přeučení na konkrétní scénu. Pro urychlení čtení jsou tyto skupiny serializovány jako jednotlivé soubory.

Celková velikost předzpracovaných dat je přes 50GiB dat.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}

Interpolační model \emph{Deep Voxel Flow} \cite{deep_voxel_flow} použitý jako základ se skládá z dvou hlavních částí - konvolučního encoder/decoderu a voxelového toku.

\begin{figure*}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/deep_voxel_flow.png}
  \caption{Graf Deep Voxel Flow}
  \label{fig:deep_voxel_flow_graph}
\end{figure*}

\subsection{Model}

Část encoder/decoderu slouží k porozumění navazujících změn v obrazu. Voxelový tok je bilineární interpolace mezi dvěma snímky. Jak pozice ve snímcích, tak parametr interpolace je výstupem encoder/decoder části. Pro extrapolaci ovšem bilineární interpolace nepřináší užitek vzhledem k tomu, že po sobě jdoucí snímky budou postupně méně a méně podobné. S tímto předpokladem se model zjednodušil na encoder/decoder, který predikuje pouze zdrojovou polohu pixelů předchozího snímku pro vytvoření po něm jdoucím snímku.

Encoder/Decoder část modelu byla propojena jako \emph{ResNet} \cite{resnet} pro urychlení konvergence a každá vrstva konvoluce je následně normalizována pro omezení extrémů.

\subsection{Loss funkce}

Pro snížení náchylnosti k nepřesnostem, kterých je problém extrapolace velmi plný, byla použita MAE -- mean absolute error loss funkce.

\subsection{Trénování}

Kvůli velikosti předzpracovaných dat bylo trénování rozděleno do menších párů 2 epoch, kdy se po každém páru použila jiná čast vstupních dat. Learning rate pro použitý Adam optimizer zůstával konstantní na hodnotě 0.000015. Tato hodnota byla experimentálně snižována na úroveň, kdy už trénink síťe nedivergoval.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}

Výsledný natrénovaný model zabral přes 20 trénovacích pokusů během měsíce experimentování s hloubkou a velikostí sítě. Ve výsledku zabírá zkomprimovaný 22MiB a je dostupný na \cite{skiing_example}. První prototypy, kde bylo experimentováno i s předučeným autoencoder modelem založeným na \emph{feature extraction} \cite{feature_extract}, které nahrazovali první encoder/decoder část, konvergovali pouze na identitu posledního známého snímku. Až trénování od úplného začátku vedlo ke hlubší konvergenci a úspěšným případům extrapolace. 


\subsection{Průběh trénování}
Po půl denním trenování (17 iterací 2 epoch) se hodnota loss funkce a přesnost modelu predikce proti validačnímu datasetu relativně ustálily na 0.936 resp. 0.0229. Model se zdál i nadále trénovatelný, avšak další změny byly již časově náročnější.
\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/epoch_loss.png}
  \caption{Loss funkce v průběhu trénování}
  \label{fig:epoch-loss}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/epoch_accuracy.png}
  \caption{Přesnost v průběhu trénování}
  \label{fig:epoch-accuracy}
\end{figure}

\subsection{Ukázkové případy}

Natrénovaný model zvládá extrapolovat snadné pohyby, zejména jednoduché tvary ~\ref{fig:ice}. Pokud však selže, jsou vytvořené chyby velmi nereálné ~\ref{fig:throw}. Proto je dále porovnávaný feature extraction model příjemnější pro lidské oko za předpokladu, že je extrapolace úspěšná.

Zmíněné ukázkové případy představují 3 po sobě jdoucí snímky a pod nimi je poslední nahrazený extrapolovaným.

\begin{figure*}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ice.png}
  \caption{Případ úspěšné extrapolace}
  \label{fig:ice}
\end{figure*}

\begin{figure*}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/throw.png}
  \caption{Případ neúspěšné extrapolace s výraznou chybou}
  \label{fig:throw}
\end{figure*}

\subsection{Srovnání s feature extraction}
Srovnávní s modelem z \emph{Video Frame Interpolation and Extrapolation} \cite{feature_extract} na ~\ref{fig:compar_features_original} a ~\ref{fig:compar_features_synth} ukázalo, že výsledný model zachovává detail obrazu lépe tím, že obraz nerozmazává.

\begin{figure*}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/water_0.jpg}
  \caption{První snímek}
  \label{fig:compar_features_original_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/water_1.jpg}
  \caption{Druhý snímek}
  \label{fig:compar_features_original_2}
\end{subfigure}
\caption{Snímky z původního videa}
\label{fig:compar_features_original}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/water_2_my.jpg}
  \caption{Snímek výsledného modelu}
  \label{fig:compar_features_synth_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/water_2_other.jpg}
  \caption{Snímek feature extraction modelu}
  \label{fig:compar_features_synth_2}
\end{subfigure}
\caption{Extrapolované snímky}
\label{fig:compar_features_synth}
\end{figure*}

\subsection{Ukázka výsledného modelu na videu}
Ukázka výsledného modelu, kde bylo extrapolace využito ke zdvojnásobení počtu snímků za sekundu, je dostupný na \cite{skiing_example}. První video je původní zdrojové video a druhé je se zdvojnásobeným počtem snímků za sekundu.

Zde je možné pozorovat silnou nekonzistenci extrapolace. Je to dáno tím, že je model velmi citlivý na pohyb a jakákoliv původní chyba, či malý otřes výsledný snímek velmi znehodnotí.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}

Tato práce vedla k vytvoření predikčího modelu, který plní svoji funkci na omezeném množství snímků. Výsledný model naznačuje, že použitá metoda extrapolace vede i k úspěšným výsledům, a proto by bylo vhodné pokračovat dalším rozvíjením této metody.

Největší nevýhodou tohoto modelu je neschopnost korektně rozpoznat některé pohyby způsobující velké chyby v predikci. Vhodné by bylo síť více penalizovat za poškození existujících objektů v obrazu a umožnit rozmazávat oblasti nejistoty. Druhá největší vada modelu spočívá ve velkou přecitlivělost na malé chyby obrazu, způsobené např. zachvěním kamery. Vhodné by bylo tedy zakládat model na více predchozích snímcích a udržovat větší konzistenci pohybu -- kombinace se stabilizací obrazu.

Původní záměr této práce bylo použití v realtime renderingu her. Nakonec se ale ukázalo, že alespoň trochu úspěšný model výžaduje velké množstvi paměti i výpočetního výkonu na grafické kartě, které by bylo velmi nepraktické pro větší rozlišení. Další nezmíněné experimenty ukázaly, že model je přeučen na použitý dataset a je proto nevhodný pro obraz s jiným rozlišením, kde dochází na menších oblastech k větším pohybům, které síť nerozpoznává správně.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
%\nocite{deep_voxel_flow}
%\bibliographystyle{plain-en-online}
\bibliography{reference}

\end{document}
